\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentues
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
M1 de Mcanique-\'Energtique \hfill 22 mai 2018 

\begin{center}
{\bf Examen d'Ondes et Turbulence} \\
{\it \small %Dure 3 heures. Barme indicatif : I : 3 points, II 5 points, III : 12 points. \\ %Prsentation : 2 points.
Dure : 3 heures. Document autoris : une feuille manuscrite recto-verso. \\ 
NOTE IMPORTANTE : on veillera  R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}


\textbf{I. Questions de cours}

\begin{enumerate}

\item On considre une corde de violon en acier ($\rho = 7000$ kg/m$^3$) de diamtre 0,5 mm et de longueur 0,6 m, soumise  une tension $T = 60$ N. Dterminer la frquence du mode fondamental de vibration. 

\item Comment dfinit-on l'admittance $A$ d'une corde tendue ? Que vaut cette admittance pour la corde de la question prcdente ?

\item Les ondes acoustiques correspondent-elles  une volution isotherme ou adiabatique du milieu ? Justifier votre rponse. 

\item Quelle est la relation de dispersion des ondes acoustiques ? Dduire de cette relation la longueur d'onde d'une onde de frquence $f=1$ kHz, dans l'air (considr comme un gaz parfait)  la temprature $T = 273$ K. 

\item Comment est dfinie la vitesse de groupe d'une onde dispersive ? Que vaut cette vitesse pour une onde de surface de longueur d'onde $\lambda=10$ m, pour une profondeur $H=100$ m ?

\item Pour quelles ondes la tension de surface doit-elle tre prise en compte ? Donner la vitesse de phase correspondante (expression analytique et valeur numrique pour une longueur d'onde que l'on choisira). 

\item Dans un solide lastique, deux types d'ondes peuvent se propager, de clrit diffrentes. Expliquer. 

\item Qu'appelle-t-on onde de Rayleigh dans un solide lastique ? Quelle est la condition aux limites qui dtermine la relation de dispersion ?

\item On considre un fluide turbulent sans mouvement moyen, dont les plus grandes chelles tourbillonnaires sont associes  une vitesse caractristique $u=$ 0,5 m/s et une longueur caractristique $\ell=1$ m. En l'absence de forage, expliquer ce que devient l'nergie cintique de ces tourbillons, et les chelles associes. 

\item Comment sont dfinies les chelles de longueur et de temps de Kolmogorov de la turbulence ? Quelle est la signification physique de ces chelles ? 

\item  On considre un coulement turbulent de vitesse moyenne $\overline{U}(y)$, avec les notations habituelles. Quelle quation cette vitesse satisfait-elle ? Quelle est la signification des termes introduits par la turbulence ? 

\item L'quation de $\overline{U}(y)$ peut tre ``ferme'' en introduisant le concept de viscosit turbulente. Expliquer. Pour un coulement d'eau dans un tube, donner un ordre de grandeur de cette viscosit pour des valeurs raisonnables des paramtres.

\end{enumerate}


\textbf{II. Propagation d'ondes dans un }


\textbf{II. Turbulence}


\end{document} 